**圓**（，[日語羅馬字](../Page/日語羅馬字.md "wikilink")：**Yen**\[1\]），亦简作**日元**，全称为**日本圓**，[货幣符號為](../Page/货幣.md "wikilink")**[¥](../Page/¥.md "wikilink")**，[国际标准化组织](../Page/国际标准化组织.md "wikilink")[ISO
4217的货币代码為](../Page/ISO_4217.md "wikilink")**JPY**，是[日本的官方](../Page/日本.md "wikilink")[货币](../Page/货币.md "wikilink")。其發行機構為[日本銀行](../Page/日本銀行.md "wikilink")，纸币称为**[日本银行券](../Page/日本银行券.md "wikilink")**，由[國立印刷局所印製](../Page/國立印刷局.md "wikilink")。日圓在[儲備貨幣的国际构成比例仅次于](../Page/儲備貨幣.md "wikilink")[美元](../Page/美元.md "wikilink")、[歐元](../Page/歐元.md "wikilink")，列第3位。

## 字源

「」字在[晚清](../Page/晚清.md "wikilink")[傅雲龍所著](../Page/傅雲龍_\(清朝\).md "wikilink")《-{游}-歷日本圖經·卷二十·日本文學
上·日本文表附錄日本異字》中指為「-{圓}-」的俗字。另，[江戶時代中期](../Page/江戶時代.md "wikilink")[日本人](../Page/日本人.md "wikilink")[太宰純於](../Page/太宰純.md "wikilink")《倭楷正訛》遺稿例舉俗字即有外「囗」內「丨」之形\[2\]，可見「」其來有自。

[中國的](../Page/中國.md "wikilink")[硬幣曾於](../Page/硬幣.md "wikilink")[江戶時代在](../Page/江戶時代.md "wikilink")[日本廣泛使用](../Page/日本.md "wikilink")，因而早期的[日文漢字與](../Page/日文漢字.md "wikilink")[中文](../Page/中文.md "wikilink")[漢字的](../Page/漢字.md "wikilink")「-{[圓](../Page/wikt:圓.md "wikilink")}-」寫法、意義相同，並與[韓文的](../Page/韓文.md "wikilink")「[圜](../Page/韓圓.md "wikilink")」（）為[同源字](../Page/同源字.md "wikilink")。相較而言，現代[日語書寫採用](../Page/日語.md "wikilink")[新字體的](../Page/日本新字体.md "wikilink")「」字，而中文在非正式场合则通常使用笔画较少的一个[同音字](../Page/同音字.md "wikilink")「[元](../Page/wikt:元.md "wikilink")」\[3\]。

標準[日語將](../Page/日語.md "wikilink")「」的罗马字写作「en」，但[英語中的拼法却是](../Page/英語.md "wikilink")「yen」。其最大的原因被認為是幕末過渡到明治期間，英美人將其串標為「yen」並流通國際。史上首部正规的英和和英辭典──[赫本所著的](../Page/詹姆斯·柯蒂斯·赫本.md "wikilink")『和英語林集成』（初版1867年）中，将「e」「we」\[je\]音開頭的單語全部写作「ye」\[je\]，即效仿了[英国](../Page/英国.md "wikilink")[汉学家](../Page/汉学家.md "wikilink")[麦都思所著](../Page/麦都思.md "wikilink")，混合了使用「e」和「ye」的『英和和英語彙』（1830年）。因為麦都思並沒有造訪日本也没有与日本人交流过，而是在[雅加達](../Page/雅加達.md "wikilink")（舊名巴達維亞）结合和荷辞典及从去过日本的人群获得的信息编写而成。其后赫本發現日文中的「e」除了一部分的地方之外，並不是發\[je\]音而是\[e\]音後，在完成了赫本式羅馬字的第三版（1886年版）中，除了「円」和格助詞的「へ(he)」以外，所有的「エ」開頭都改成「e」了。显然此时为了将此货币名称进行区别，已将其定形為「yen」，也是因為在西洋語言中「yen」比較不會和其他詞語混淆（例如法語的前置詞en等）且连读时也容易發「yen」\[jen\]音。

## 歷史

現在使用的日本貨幣單位「圓」（），是在1871年6月27日（[明治](../Page/明治.md "wikilink")4年5月10日）制定的，以取代當時的四进制的[二分金](../Page/二分金.md "wikilink")。當年[明治政府发布](../Page/明治.md "wikilink")《新货币条例》，规定新货币采用金本位，以圆为单位，一圓与1500[毫克纯](../Page/毫克.md "wikilink")[金等值](../Page/金.md "wikilink")，并设有辅币单位[錢及](../Page/錢.md "wikilink")[厘](../Page/厘.md "wikilink")，兑换比例为十进制，即1圓=100錢=1000厘。\[4\]

### 银本位与金银复本位

在[日本国内](../Page/日本.md "wikilink")，[白银的价值相对较高](../Page/白银.md "wikilink")。因而其[黄金与](../Page/黄金.md "wikilink")[白银比价要低于国际市场](../Page/白银.md "wikilink")，这就使得国际投机商有利可图。他们将[銀兩运入日本](../Page/銀兩.md "wikilink")，换成[黄金](../Page/黄金.md "wikilink")，再到其他国家卖出。此举扰乱了日本经济，到1874年，日本实际上转向了[银本位制](../Page/银本位.md "wikilink")。\[5\]虽然白银的价格相对于黄金仍然在下跌，但出于贸易结算的考虑，日本对外贸易多以[银币计算](../Page/银币.md "wikilink")。

### 金本位

1897年，随着日本[货币法的发布](../Page/s:貨幣法.md "wikilink")，[日元的](../Page/日元.md "wikilink")[金本位制度第二次以法律形式被确立下来](../Page/金本位.md "wikilink")。该法律规定一日元与750[毫克](../Page/毫克.md "wikilink")[黄金等价](../Page/黄金.md "wikilink")。1931年[英国取消金本位之后](../Page/英国.md "wikilink")，日本也在同年12月31日由大藏省宣布停止黄金输出，禁止[金幣与](../Page/金幣.md "wikilink")[鈔票之间的兑换](../Page/鈔票.md "wikilink")。

## 日圓与美元的汇率

[JPY-USD_1950-.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JPY-USD_1950-.svg "fig:JPY-USD_1950-.svg")
由于在[二次世界大战中日本发生严重的](../Page/二次世界大战.md "wikilink")[通货膨胀](../Page/通货膨胀.md "wikilink")，日元在战后极度贬值。1946年2月，日本制订《金融紧急措施》。规定将超额[银行券存入](../Page/银行券.md "wikilink")[银行](../Page/银行.md "wikilink")，限制[存款的提取](../Page/存款.md "wikilink")。该措施取得短期效果，但由于[日本政府为了促进](../Page/日本政府.md "wikilink")[经济恢复而采取](../Page/经济.md "wikilink")[赤字政策](../Page/赤字.md "wikilink")，大量发行[货币](../Page/货币.md "wikilink")、不加限制得向[企业发放](../Page/企业.md "wikilink")[贷款人为引发通货膨胀](../Page/贷款.md "wikilink")，所以日本的[通货膨胀率并没有下降](../Page/通货膨胀.md "wikilink")。\[6\]为了恢复日本经济，美国在日本实行了道奇计划。作为其计划的一部分，1948年12月10日[美国政府向](../Page/美国政府.md "wikilink")[駐日盟軍總司令部](../Page/駐日盟軍總司令部.md "wikilink")（[GHQ](../Page/GHQ.md "wikilink")）發表了《[日本经济稳定计划](../Page/日本经济稳定计划.md "wikilink")》，也就是所谓的[经济九项原则](../Page/经济九项原则.md "wikilink")。该计划实行限制贷款；稳定物价、[工资](../Page/工资.md "wikilink")；减少财政赤字等措施。1949年4月25日，日本开始实行[固定汇率制](../Page/固定汇率制.md "wikilink")，本来[美国方面的计划是将](../Page/美国.md "wikilink")[汇率设置在](../Page/汇率.md "wikilink")330日元兑1[美元](../Page/美元.md "wikilink")，但考虑到日本可能会出现通货膨胀而最终确定360：1这一数值。\[7\]1日元的含金量为2.46852毫克。\[8\]

随着日本的崛起和经济的复苏，对美国[出口的逐步扩大](../Page/出口.md "wikilink")，美国方面开始感觉到了压力并希望日元[升值](../Page/升值.md "wikilink")。另一方面，随着美国的尼克松总统在1971年宣布放弃美元对黄金的固定比价，[布雷顿森林体系被破坏](../Page/布雷顿森林体系.md "wikilink")，日元开始升值。日本政府为了维持日元汇率，约投入27亿美元，将其升值控制在6%的范围之内。可是日本政府的干预行为却给货币市场日元还会进一步升值的信号。\[9\]同年12月8日，[发达国家财政部长达成](../Page/发达国家.md "wikilink")[史密森协议](../Page/史密森协议.md "wikilink")，协议规定日元升值16.88%，新汇率为308：1并可以在5%的范围内上下浮动。\[10\]事实上史密森协议不过是一种在小范围内变化的[固定汇率制](../Page/固定汇率制.md "wikilink")，同时日元升值之后的日本仍然保持着大量的出口额，1972年日本对美国的贸易顺差还是达到了40多亿美元。\[11\]受第八次[美元危机进一步影响](../Page/美元危机.md "wikilink")，1973年2月14日日元开始进入第二轮升值，3月时随着各国放弃史密森协议而采用浮动汇率，日元汇率已经达到265日元兑换1美元的水平。但这一价格实际被高估，此后日元开始贬值，到1974年时下跌到300日兑换比1美元。\[12\]

进入1975年之后，日本对美贸易又开始出现扩张趋势，1977年6月美国财政部长[维纳·迈克尔·布鲁门塔尔表达了对日元停留在低价位的不满](../Page/维纳·迈克尔·布鲁门塔尔.md "wikilink")。
\[13\]\[14\]随后市场预计日元将要上涨，于是大量买入日元，导致日元在1978年达到了170兑1美元左右的高价。这之后，由于第二次石油危机导致石油价格上涨，美国开始出现通货膨胀。当时的[美联储主席保罗](../Page/美联储.md "wikilink")·沃克采取提升利率、控制货币发行的措施以期降低通货膨胀率。这一行为虽然抑制了通货膨胀，但另一方面也导致美元升值。同时，在[贸易顺差中掌握着大量](../Page/贸易顺差.md "wikilink")[外汇储备的日本企业和金融机构为了追求高](../Page/外汇储备.md "wikilink")[利率](../Page/利率.md "wikilink")，纷纷将多余的美元存入美国的银行，因而日本的美元储备大量外流。\[15\]这两方面的原因造成了日元在1979年到1985之间相对于美元贬值，1985年5月日元兑美元汇率大约在250比1。\[16\]
[JPY-USD_v2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JPY-USD_v2.svg "fig:JPY-USD_v2.svg")

然而由于美国所采取的紧缩型货币政策，美国的对外贸易逆差仍然在增大，1984年时达到了1090亿美元。1985年6月中美元又经历了小幅上涨，\[17\]在美国政府的主持之下，日本、联邦德国、英国、美国和法国的财政部长及央行行长于1985年9月22日在美国纽约的广场饭店召开会议，达成了联合干预外汇市场的协议。\[18\]该协议史称[广场协议](../Page/广场协议.md "wikilink")，主要内容为5国集团（G5）共同促进美元的贬值。\[19\]协议签订之后3个月，日元便升值20%，达到200日元兑1美元的水平，1987年时更是达到120日元兑1美元。为遏制日元升值带来的负面影响，日本央行将贴现率由5%下调至2.5%。然而受J曲线效应的影响，日本对美国的出口不但没有出现预期中的降低，反而有所上升。\[20\]同时，弱势美元对于美国吸收国外投资不利，因此美国希望阻止美元的进一步[贬值](../Page/贬值.md "wikilink")。1987年2月美国又号召7国财长在法国巴黎[卢浮宫召开会议](../Page/卢浮宫.md "wikilink")，会议达成了制止美元进一步贬值的谅解，这一协议被称为[卢浮宫协议](../Page/卢浮宫协议.md "wikilink")。\[21\]\[22\]此后日元发生了一定幅度的贬值，日本中央银行因此又多次调整贴现率至6%的水平。

进入20世纪90年代后，日本对美国的贸易顺差仍然存在，特别是在高技术产业和[汽车工业等方面](../Page/汽车.md "wikilink")。克林顿政府通过种种方式，干预日元升值。\[23\]另一方面，美国自身的赤字政策也使得美元发生贬值，国际[资本也将手中的美元兑换成坚挺的日元](../Page/资本.md "wikilink")。
\[24\]\[25\]这一轮升值使得日元在1995年中达到了80日元兑换1美元的高价。1998年后，日元因為[亞洲金融危機下跌到](../Page/亞洲金融危機.md "wikilink")145兑换1美元。之后，随着[俄罗斯金融危机等原因](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，日元开始升值，2000年后日元又开始恢复贬值。虽然在2001年美国经历[911事件后美元开始贬值](../Page/911事件.md "wikilink")，但是由于日本银行的干预，之后的日元仍然保持着下跌趋势，到2002年底时日元兑美元的汇率约为130比1，\[26\]
之後至2008年前，日圓匯率約在1美元兌100至120日圓間波動。

2008年[金融海嘯後](../Page/金融海嘯.md "wikilink")，日圓因為避險資金再度進駐強勁升值，2011年10月31日，日元一度升至75.57兌1美元，成為二次世界大戰戰後以來的最高記錄。在此後約近一年間，日圓仍持續於1美元兌80元以下的高檔震盪，強勁已久的日圓危及日本出口，因此在[安倍晉三上任後](../Page/安倍晉三.md "wikilink")，採行更激進的貨幣寬鬆政策以刺激日本出口產業，由於寬鬆政策奏效，半年內日圓對美元即貶值達20%，2015年7月，日元一度跌至125兌1美元。然而由于[英國脫歐公投](../Page/英國脫歐公投.md "wikilink")，作为规避风险，日元被大量外币买入而升值，兑美元汇率立即上升超过4%，\[27\]直到2016年8月目前1美元約可兌換約100日圓。

## 日圓国际地位

第二次世界大战后初期，日圓的兑换处在严格的管制之下，1964年之后随着日本成为国际货币基金组织的成员国之后，日圓才开始有规模的被使用在国际贸易结算中。70年代之后，日本对外贸易的繁荣和经济的复苏，日圓交换自由化的压力开始增大。1980年日本修改了外汇法，日圓进入了初步的自由化交换阶段。美国由于存在着较大的对日贸易逆差，因此希望日圓汇率能够更加自由。1984年，日圓-美元委员会成立，这被视为日圓邁向国际化的开始。\[28\]

## 流通紙幣

紙幣由[日本银行发行](../Page/日本银行.md "wikilink")，[国立印刷局制造](../Page/国立印刷局.md "wikilink")，稱為[日本银行券](../Page/日本银行券.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CC1j.JPG" title="fig:CC1j.JPG">CC1j.JPG</a><br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CC2j.JPG" title="fig:CC2j.JPG">CC2j.JPG</a></p></th>
<th><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BB1j.JPG" title="fig:BB1j.JPG">BB1j.JPG</a><br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BB2j.JPG" title="fig:BB2j.JPG">BB2j.JPG</a></p></th>
<th><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AA1j.JPG" title="fig:AA1j.JPG">AA1j.JPG</a><br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AA2j.JPG" title="fig:AA2j.JPG">AA2j.JPG</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/一萬日圓紙幣.md" title="wikilink">10000圓</a></p>
</div>
<dl>
<dt></dt>
<dd>正面：<a href="../Page/福澤諭吉.md" title="wikilink">福澤諭吉</a>
</dd>
<dd>背面：<a href="../Page/平等院.md" title="wikilink">平等院的</a><a href="../Page/鳳凰.md" title="wikilink">鳳凰像</a>
</dd>
</dl></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/五千日圓紙幣.md" title="wikilink">5000圓</a></p>
</div>
<dl>
<dt></dt>
<dd>正面：<a href="../Page/樋口一葉.md" title="wikilink">樋口一葉</a>（2004年11月前為<a href="../Page/新渡戶稻造.md" title="wikilink">新渡戶稻造</a>）
</dd>
<dd>背面：<a href="../Page/燕子花.md" title="wikilink">燕子花</a>（2004年11月前為-{<a href="../Page/本栖湖.md" title="wikilink">本栖湖</a>}-與<a href="../Page/富士山.md" title="wikilink">富士山</a>）
</dd>
</dl></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><a href="../Page/一千日圓紙幣.md" title="wikilink">1000圓</a></p>
</div>
<dl>
<dt></dt>
<dd>正面：<a href="../Page/野口英世.md" title="wikilink">野口英世</a>（2004年11月前為<a href="../Page/夏目漱石.md" title="wikilink">夏目漱石</a>）
</dd>
<dd>背面：左邊為-{<a href="../Page/本栖湖.md" title="wikilink">本栖湖</a>}-與<a href="../Page/富士山.md" title="wikilink">富士山</a>，右邊為<a href="../Page/櫻花.md" title="wikilink">櫻花</a>。（2004年11月前為<a href="../Page/丹頂鶴.md" title="wikilink">丹頂鶴</a>）
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 流通硬幣

硬幣由日本銀行發行，日本造幣局製造。日本硬幣的鑄造年份不是用公元紀年的，而是採用年號標示，例如2018年鑄造的硬幣是標示「**平成30年**」。

| 各類流通硬幣 [1](https://web.archive.org/web/20091018050642/http://www.mint.go.jp/eng/operations/coin/index.html) |
| ----------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 圖像                                                                                                          |
| 直徑                                                                                                          |

由於1982年到1999年發行的舊版500日元硬幣的大小、厚薄、金屬成份等和500[韓圓硬幣一樣](../Page/韓圓.md "wikilink")，但只有重量上比較輕，因此有不法份子把500韓圓的中間打洞，使其重量與500日元相同，從而欺騙日本的自動販賣機等機器，以十分之一的價錢換取商品或找換真幣。最終日本在2000年發行新版500日元硬幣，除新增防偽功能外亦改變硬幣的金屬成份，使機器設備可用導電係數判斷硬幣真偽，才解決問題。

## 過往發行紙幣

以下面值的纸币均已停止发行，但其中部分纸币仍可流通。

  - [1円](../Page/一日圓紙幣.md "wikilink")
  - [5円](../Page/五日圓紙幣.md "wikilink")
  - [10円](../Page/十日圓紙幣.md "wikilink")
  - [50円](../Page/五十日圓紙幣.md "wikilink")
  - [100円](../Page/一百日圓紙幣.md "wikilink")
  - [500円](../Page/五百日圓紙幣.md "wikilink")

## 歷史匯率

以下的表格顯示過去[美元兌日元的月平均](../Page/美元.md "wikilink")[匯率](../Page/匯率.md "wikilink")。

| 年                                                                                                    | 月間平均值  | 年間最高最低值 |
| ---------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------ | ------- |
| 1月                                                                                                   | 2月     | 3月      |
| 2000年（平成12年）                                                                                         | 106.90 | 110.27  |
| 2001年（平成13年）                                                                                         | 116.38 | 116.44  |
| 2002年（平成14年）                                                                                         | 132.94 | 133.89  |
| 2003年（平成15年）                                                                                         | 119.21 | 117.75  |
| 2004年（平成16年）                                                                                         | 105.88 | 109.08  |
| 2005年（平成17年）                                                                                         | 103.58 | 104.58  |
| 2006年（平成18年）                                                                                         | 117.18 | 116.35  |
| 2007年（平成19年）                                                                                         | 121.34 | 118.59  |
| 2008年（平成20年）                                                                                         | 106.63 | 104.34  |
| 2009年（平成21年）                                                                                         | 89.51  | 97.87   |
| 2010年（平成22年）                                                                                         | 90.19  | 89.34   |
| 2011年（平成23年）                                                                                         | 82.04  | 81.68   |
| 2012年（平成24年）                                                                                         | 82.00  | 83.00   |
| 2013年（平成25年）                                                                                         | 92.00  | 94.00   |
| [<File:JPY-USD> v2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JPY-USD_v2.svg "fig:File:JPY-USD v2.svg") |        |         |
|                                                                                                      |        |         |

## 参见

  - [日本造幣局](../Page/造幣局_\(日本\).md "wikilink")

  - [軍用手票](../Page/軍用手票.md "wikilink")

  - [日本經濟](../Page/日本經濟.md "wikilink")

  - [日圓升值蕭條](../Page/日圓升值蕭條.md "wikilink")

  - [榊原英資](../Page/榊原英資.md "wikilink")

  -
### 历史上曾使用

  - [文 (貨幣)](../Page/文_\(貨幣\).md "wikilink")，
  - [小判](../Page/小判.md "wikilink")
  - [両](../Page/両.md "wikilink")
  - [和同開珎](../Page/和同開珎.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [近現代日本のお金](http://chigasakiws.web.fc2.com/index.html)
  - [日本硬幣 (目錄和畫廊)](http://www.ucoin.net/catalog/?country=japan)
  - [日圓/美元 外匯圖表](https://tw.tradingview.com/symbols/JPYUSD/)

[日圆](../Category/日圆.md "wikilink") [Category:圓
(貨幣)](../Category/圓_\(貨幣\).md "wikilink")
[Category:流通货币](../Category/流通货币.md "wikilink")
[Category:香港交易所上市認股證](../Category/香港交易所上市認股證.md "wikilink")

1.  “yen”是日语古音所对应的罗马字，现代统作“en”。

2.  《倭楷正訛·附錄省文集》二十八頁。當時例舉「[倭俗所為](../Page/倭.md "wikilink")[省文者](../Page/省文.md "wikilink")」、今[日本新字體的尚有](../Page/日本新字體.md "wikilink")「」（-{澤}-）、「」（-{釋}-）「」（-{瀧}-）、「」
    （-{拂}-）。

3.  [日本郵政於](../Page/日本郵政.md "wikilink")[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")23年(1948年)3月發行之[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")「」郵票小全張內的單枚面值標註為「」，而同年5月發行之[青森](../Page/青森.md "wikilink")「」郵票小全張內的單枚面值則被標註為「」

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.

15.

16.
17.
18.
19.

20.

21.
22.

23.
24.
25.

26.

27.

28.